【轉載】點解XXX冇獎攞？幾張圖解釋903頒獎禮

月頭應承咗 @local.yeah幫手post，結果太忙依家先post到...
原圖原文 -

幾日前嘅叱咤賽果引起咗好多討論，所以我哋今日就嚟講下四大樂壇頒獎典禮嘅賽果計算（Chill Club 頒獎典禮今年先會搞，故不在此列），做啲case study，淺談佢哋嘅發展歷史，以及可能嘅改善，甚至係改革方案。呢篇文基本上係畀普通人睇嘅，喺樂壇打滾多年嘅朋友如果見到個post有錯/要補充嘅話歡迎留言！

基本上，四大頒獎典禮嘅背景資料同賽果就係由上圖呢啲方法決定嘅，而當中理論上最透明，最有討論價值嘅都係叱咤。但播放率（airplay, AP）究竟係點定義嘅呢？

由頭講起啦，當一首歌send 咗畀商台，就叫做派咗台。派咗台之後，DJ 先可以播。903嘅歌曲榜（903專業推介），就係包括過去一週，成個903播得最多嗰20首華語歌曲。而頒獎禮嘅播放率計算，就係計上榜歌一年以來嘅累積播放率，落榜之後嘅播放次數就唔會計。換言之，留得喺榜越耐，又或者排行越高嘅，嗰首歌嘅播放率粗略嚟講應該更高。當然，對於男女組合幕後等獎項，基本上嗰位創作人多產嘅話，佢嘅勝算都係高啲嘅。

就噉講可能好空泛，不如就搵啲歌做實例，就舉好多人覺得冇理由入唔到十大嘅《一人之境》為例啦，佢嘅上榜周同排名分別係：
20周19th，21周12th，22周11th,23周7th, 24周1st, 總共上榜5周，仲要最後一周先打入三甲；
而十大排第十嘅《粉碎糖果屋》嘅上榜周同排名分別係：
37周17th，38周5th,39周4th,40周3rd,41周 7th,42周4th,43周3rd,44周5th,45周1st,總共上榜9周，仲要有3周入到三甲。

見到呢啲數據，大家都可以估算到《一人之境》嘅電台播放率的確爭十大入面嘅第十好遠，所以AP 唔夠，入唔到十大係正常嘅。唔緊要啦，呀境streaming 夠高就可以啦，係咪先！

但係，呢個榜只係有排名，冇次數，噉咪唔準囉！如果要最準，觀眾可以獲得，而且接近同官方計法一樣嘅，就係每分每刻人手數商台播咗咩上榜歌，再年尾結算。（官方計法會有啲調整，但呢個方法已經好接近）

即使噉樣好嘥時間，但香港仍然有好多有心人會喺度數AP，亦就係老牌音樂論壇 @coolmusicforum 會員會做嘅嘢。佢哋唔提倡將數據公開，而只有會員先可以睇到討論區有關數榜嘅帖文（主題：903播放率統計），但佢哋近幾年嘅官方社交媒體都會公佈佢哋會員嘅賽果預測。

就以今年爲例，佢哋男女金銀銅接近全中，十大推介就喺次序上有啲分別，幕後獎項就只係編曲人冇中，而新力軍同唱作金都有中。既然觀衆都可以大致推測到賽果，噉就相對難做馬啦。

當然，一首歌播幾多次其實都係睇DJ 嘅啫，所以佢哋亦有「我最喜愛系列」畀樂迷投票，盡量去平衡返個局面。但係，呢班樂迷又可以係邊個？以前有現場頒獎典禮嘅時候，就會係現場嘅樂迷（入場券通常係喺商台活動/慈善活動派發），呢兩屆冇咗，就變咗係903會員login 投票（要有電話同電郵先可以註冊）。所以話呢，最喜愛系列關乎嘅都係歌手嘅支持者數量，以及佢哋嘅行動力。（唔係講笑，好多有睇頒獎禮嘅人其實都冇投票）

去到大家覺得要改善嘅地方，相信第一樣就會係賽制問題。同班dj 唔friend，首歌咪攞唔到獎囉！就算一班dj 幾客觀持平都好，將決策權交喺佢哋嘅播放頻率始終有啲唔安全。如果係噉，我哋可以點做？基本上，歐美嘅頒獎典禮多數都係交由一個委員會進行投票，委員會就由唱片公司代表及上屆得獎者組成，本地嘅話就同Chill Club 榜嘅玩法差唔多。只不過，大家信唔信個賽果，其實都好睇委員會嘅公信力。邊個知入面有幾多個唱片公司代表，佢哋又有邊個同邊個邊個歌手有關係？頂多話佢哋可能有利益衝突，所以會持平啲，但真正會發生啲咩，又有邊個知吖，特別係香港人，我哋成日質疑賽果㗎嘛。所以話呢，呢個方式其實唔係唔可以行落去嘅，不過公信力真係好重要噉解。

至於我最喜愛嘅投選項目，就要係903會員先投得，亦即係要有電話號碼先可以投。當然，有多張電話咭，一個人理論上會多一票，但呢樣嘢冇得鬧，冇得改善㗎喎，除非實名投票嘅啫。假設真係有人用好多張電話咭投畀自己心儀嘅對象，噉另一個候選人嘅支持者都可以做同樣嘅事㗎！個賽制本身就冇畀特權任何人，要譴責嘅頂多只係個別走精面嘅人，如果有嘅話。

推

Push

gchi

有無呼吸有害嘅數據

就以今年爲例，佢哋男女金銀銅接近全中

想問邊個唔中

講到尾都係參考數字 最後都係唱片公司爭返嚟
播放率頭十又唔代表拎硬獎
李克勤當年唔係第一都拎男金拎至尊歌
當係唱片公司傾完比藝人威嘅show

你又明知故問

我想樓主答我

禾轉載ja, u 答me la

係咪男銀男銅調左位

感覺上，叱咤頒獎禮係唱片公司/DJ用叱咤獎/表演舞台嚟捧人
而如果想靠自己撐心水歌手，好似投RTHK有用啲

樂壇喎

Data嚟講，呼吸有害係輸收銀員同ignited，但係903一向有調位，上面都有講的

女呀

介紹下？關邊幾個事？
想認識下邊個由有變無
我地都想認識香港樂壇多一點

原本唔夠數攞獎果個係謝案琪 @kaytse 而夠數攞但無得攞果個係黃妍 @cathinwong

DJ播咩歌都唔係佢自己專業決定啦，係睇上面要佢播咩咋嘛，佢個俾錢咪播多d囉
根本成個頒獎禮就係一場背後操縱成年既鬧劇，駛乜咁認真

竟然係咁
我以後會試下留意呢個黃妍多啲
佢有咩歌好聽？

Coolmanmusic 會員好難做咩？

係人都睇到啦？

呢首最近派
幾好聽幾舒服
我心中尚未崩壞的部分

派左台之後， DJ先可以播，呢句野人唔笑狗都吠啦

正確解讀係唱片公司磅左水之後，商台先肯播嗰首歌，邊間俾得錢多，咪播邊首多d囉

要回覆夠一定分數先睇到

呢啲好快過啫

捧歌手真係好燒錢

面數就做做歌拍MV book 錄音影

枱底數仲要落電台廣告

歌手呢年靠乜收入

做KKBOX YouTube music show 有無錢收

係幾好聽喎

根本叱吒成個制度都係畸形，我睇唔到對香港樂壇有咩良好幫助

扮乜

其實係，叱咤多人關注係因為其他太差

新城係咪畀唱片公司收返轉頭錢

兩句冇衝突嘅
派台係門檻，但播幾多次，播幾耐的確係睇關係/公司，呢啲不嬲係公開秘密

咁樣改點睇？

1. AP總數/ 派台數目，搵出「十大AP比率嘅歌手/組合」
2. 根據「十大AP比率嘅歌手/組合」揀出最有代表性作品

舉例：2019年陳健安第一首派台《一吻穿越四十六億歲》AP好早夠十大，但年尾有首更代表2019嘅《重生》，結果《一吻》拎十大獎，依家十大獎項好多時受制於派台次序

上年林狗試過調歌

萬一有啲人一年淨係一隻歌
咁好似對佢哋唔公平喎
例如Robynn & Kendy 上年淨係得一首紅白

都係睇住個獎嚟播，唔想頒畀你嘅你派幾多首都唔會拎到

RB 2018咁多高質派台都無獎
除非天皇天后級，一般派得一首都好難拎獎

得香港電影金像獎同埋台灣金曲獎玩評審制
其實903個十大同金銀銅獎都係評審制

只係金像獎/金曲獎搵翻黎既評委睇落都算有d公信力話哂都係業界充滿經驗既人

但903就係圍爐DJ鬥fd同埋用錢買ap
根本唔值得討論

唯一好彩既係903周不時有d左膠新面孔比觀眾睇下

呢幾年一年一首上榜歌仲要叫糊十大嘅有
2020：呼吸有害
2019：我們都是這樣長大的
2018：沉默的士高
2014：無朋友、一 (一加一都有上榜)

首歌夠紅同公司夠錢捧都得可以一年一首

邊係
rthk好過叱咤 又榮譽高過叱咤
只係叱咤食中年青人口味 搞得潮d姐

呢排想入會，但係唔知點解click入條link係死link

sorry打個岔
咁你會點解讀港台？公營電台唱片公司無得科水賣廣告

其實好多歌派咗台先有得播都好似成為不成文規定咁，如果首歌係side track(非派台歌)，通常唔會喺出歌嗰年就即刻喺電台到聽到，就算聽到，都係因為嗰個DJ好鍾意首歌，先會突登攞出嚟播(通常係啲音樂節目/凌晨播歌節目)

平時啲做清談節目嘅DJ，喺派台歌嗰堆碟到已經夠多選擇比佢哋播，唔會突登搵隻side track播 (莫講佢哋熟唔熟近年嘅香港歌手)

個個台都有自己遊戲規則唔會公平，唔明點解咁沉迷叱吒，一向佢鐘意比邊個就喪播或者隨意調位，但啲人仲逐首歌去數ap

《2020年廣東歌精選 🇭🇰 香港本地音樂》總共分三Part

1️⃣Part 1大部份係年度之歌，入選唔單止計傳唱度，每首歌都有莫明嘅治癒感🫂
陪住香港人渡過創傷後遺及社交隔離😭

📍排名不分先後，小編靠直覺排序，只求loop得順耳👂🏻
📍特別揀選album version，方便大家link 去album發掘其他好歌🔎
📍好歌未能盡錄，請唔好每年關注樂壇一次，每月精選等緊你，尤其每月bonus track嘅indie音樂🎸
📍btw, 2018年精選已remake，2019年精選即將remake🛠

根據「叱咤樂壇流行榜頒獎典禮」及 @c_plus_music 十大作初步篩選，RTHK 十大中文金曲、@coolmusicforum 公佈十大名單後或再調整

以某壇數據兩個AP只係差少過五次重未計adjust
跟本邊個拎銅係龍門嚟實數只係903知

派台同播係兩樣嘢
當年(又係謝安琪)完未用雞蛋示範咗

主要原因係個show搞得好睇

不過賽制上其實都有可取之處
起碼做到一樣嘢，就係夠公開夠清楚 （調獎除外，依點係抵屌）
啲airplay大家都count到，啲dj又係大家都知身份
其他台 唔計「民選」成份，所謂「專業」成份之中，其實連啲評委係由咩人組成都無從稽考（有錯請指正）

港台有個專業評判團名單，但透明度的確及唔上商台